信「香港無得救」 仍撐年輕人抗爭 倪匡：不聽老人言才進步

【明報專訊】近年本港政界紛亂，本土派與港獨思潮討論漸盛，明言「反共」的著名作家倪匡近年返港生活，親歷時局變化，表明很佩服年輕人敢於反抗的勇氣，又形容港獨現象「好好玩」。對於近年有人提出港獨救港，倪匡認為香港終難抗內地，表示對香港未來悲觀，再努力也救不了，但安慰港人：「天不會塌下來，最多變成另一個深圳而已。」

明報記者 郝君兒

相關報道：倪匡自嘲理解能力低 稱睇唔明年輕人作品 笑問陶傑是否新一代作家

自稱已用盡寫作限額的倪匡，2004年出版最後一本科幻小說《只限老友》後淡出書壇，今年書展再版兩本絕版多年的舊作《倪匡談往事》、《倪匡談命運》，兩本作品寫於1980年代，談及他過往逃亡來港的經歷、談鬼神談命運，更把其鐵板神數命書詳細公開，為此他亦重出江湖接受訪問。

笑言不反共：現已無共產黨

出生於上海、現年81歲的倪匡，曾迷信共產黨，1950年代曾在內地參軍，22歲（1957年）逃亡到香港，此後從未踏足內地。倪匡說從沒北上看看的欲望，「我覺得這些年中國愈變愈壞，以前最少還算清廉，現在貪污太嚴重」。倪匡又笑言現已不反共，因認為已再無共產黨：「每個黨員身家千萬億萬，子女在外國周身名牌，在大集團當高層，個個都變成資本家了，哪裏再有共產黨？」

喜看內地電視 不看港節目

國家主席習近平稱媒體要姓黨，倪匡卻不明白為何不少共產黨員，尤其在香港的，卻不敢承認黨員身分，「我只在新聞看過中聯辦一個保安員向示威者說：『我為何怕你，我共產黨的。』也只有他公然承認，如果真的如此光明正確偉大，為什麼不敢公開身分呢？」縱對中國無甚好感，倪匡卻是內地電視台的擁躉，更稱不會看香港電視台的節目，他解釋：「我不敢說它（香港電視台節目）侮辱我，但覺得如果觀看是侮辱我自己，明明可以選擇不看，為何要看呢？」

不解中央對港青年毫無辦法

談及不少年輕人反共，高舉「自己香港自己救」，甚至港獨旗幟，他笑言「這現象好好玩」，有趣之處在於發動青年運動應為共產黨的拿手好戲，不明白為何對香港年輕一代，中央卻毫無辦法，笑問：「他們（中共）把年輕人弄致如癡如醉、如瘋如狂的本事到哪裏去了？為何在香港會這樣失敗？」

「港必走向中國化 最壞變成另一深圳」

對於有評論稱香港年輕人過於激進，倪匡大笑稱：「我覺得他們不夠激呢！」他認為每個世代都有其想法，最贊成年輕人不聽上一代說話，「人類之所以進步，正因下一代不聽話，我雖已是『老坑』，但也鼓勵他們不聽話，否則怎會有進步？」自言年輕時不敢反抗、只顧逃亡的倪匡，稱很佩服現今年輕人敢於反抗的勇氣，表明無論發生什麼事，都一定會站在年輕人的一方。

「東方的一個大城市會徹底毁滅，那是『氣數』，沒有任何力量可以挽回。天知、地知，你知、我知，都知道這個大城市的名字，也知道這個大城市會在什麼時候毁滅……」（1987年衛斯理小說《追龍》序言）

有人認為倪匡於1987年寫下的衛斯理故事《追龍》有如香港前途預言書，倪匡稱該書寫於中英談判時期，承認確是一本預言書，當時已明白香港救不了，「當香港要納入共產政權統治，無可能有第二條路，毫無疑問一定會逐步走向中國化」。他稱「香港無得救」的想法至今沒動搖，但認為最壞也只會變成另一個深圳。

「全球多用簡體字 有何辦法？」

倪匡認為香港出什麼招數也難抗內地，例如近年繁簡體字爭議，他認為簡體字已是大勢所趨：「現時只有台灣和香港捍衛繁體字，簡體字最大壞處只是不好看，但也只有懂繁體字的人才看得出，全球也大多用簡體字，這有何辦法？」

然而倪匡也認為不能排除中國局勢或有變，無人知未來30年走向，故不會建議年輕人是去是留，「我移民後回流被罵晚節不保，有時半夜都會自問為何要回來，年輕人應否逃走，真要靠自己決定」。

得我自己一個回覆就上左熱門

做乜鳩

sad but true

推

現時只有台灣和香港捍衛繁體字，簡體字最大壞處只是不好看，但也只有懂繁體字的人才看得出，全球也大多用簡體字，這有何辦法？

lm

多人睇都上到

開明老人
買少見少

人話

充滿住濃厚既絕望氣息
細個睇佢既書
睇到去大廈
真係超絕望
睇住d重要角色死
仲以為偉斯理係bbq小說

係香港社會 好似得倪匡不配廢老呢兩個字

細個去圖書館借過晒全套衛斯理

Sad but true

咁我應唔應該聽佢講

追龍

點知你立場係乜野
咁大個人自己諗啦

雖然係舊聞，不過都要講句：倪匡真係一個智慧老人

因身親身接觸過共產黨
所以對共產黨了解比較深
唔似得上一代香港人對共產黨仲有不切實際既幻想

但係佢個仔倪震都幾撚廢……
07年立法會補選仲支持葉劉

大把例子老豆跟個仔係完全唔一樣
倪震唔可以話廢, 當年佢搞YES一期, 都搞到有聲有色, 但係為人絕對係垃圾囉, 為左掙就去抹黑情敵, 呢D野當年佢做到熟晒啦

倪匡咪係值得尊重ge老人家囉
其他果d廢老完全冇思考能力
係到阻頭阻勢

22歲（1957年）逃亡到香港，此後從未踏足內地。倪匡說從沒北上看看的欲望。

佢啲思維根本唔似一個八十歲既老人家

有幸睇過佢嘅書真係好開心

細個成日睇佢同金庸

香港既年青人hdiahanb&$)-)&:&;):$/@ 架嘛

倪匡雖然文筆一般，但份人好醒，睇野真係好準，思想好前衛，完全唔似金庸咁

佢要寫可以寫到好好，但如果要寫得好，就好難兼顧呃倒多字數，緊係流水作業咁寫先高效益

其實金庸都好庸智，只不過有啲野佢睇到，佢選擇順受，舊時啲寫書佬，睇中國歴史多，好容易接受左時勢呢種想法。鹿鼎記個結局其實已經展示金庸對政治嘅取態。只不過我地後生呢代，唔想屈服，先覺得佢特别唔順眼

大撚把同樣背景最後又親共

文筆一般？

你有冇睇過衛斯理？
人地紅時你都可能都未出世

衛斯理紅都唔關文筆事，同埋衛斯理既文筆真係唔係幾好。不過倪匡文筆真係唔差，你睇下佢代金庸筆果幾話就睇得出

衛斯理同木蘭花

衛斯理

事實佢文筆的確一般 佢狂寫，好多都寫得好求其

睇倪匡談往事 好正

點解佢個仔咁西

倪匡自嘲理解能力低 稱睇唔明年輕人作品 笑問陶傑是否新一代作家

呢樣真係唔知做乜9
新一代作家六成都係用口語講啲故就出到書
再唔係用書面語嗰班就好似鄺仔咁有語癌
詞不達意
書嘅質素越嚟越低，越嚟越無價值
真係唔知想點

陶傑拍馬都追唔上倪匡

木蘭花我最愛

倪匡好少理個仔
個仔學晒老母d閪嘢

佢老母係邊個，冇留意開

陶傑係新一代算係咁
其他嗰啲亂寫一通都出到書
都唔知中學畢業未

粵語以前都好典雅入文冇問題

智慧老人

民主回歸，５０年不變

其實宜家個趨勢係連中英夾雜都會有

陶傑好犬儒

覺得冇問題，一樣可以有文采，最重要係通順

有無新一屆作家推介，好耐無睇過高質書

無得救

衛斯理
無因為年齡變蠢
好難得

可能係我個人觀感啦，中文書始終係中文書，用書面語本身就有佢嘅張力，就算睇嘅係書面語，你都可以自動轉換成口語。
以小說為例：
「我覺得佢咁樣唔得囉」
「點解佢會咁做㗎？」
呢啲句子幾通順都好，我都會覺得難登大雅之堂，與其俾錢去買你本書，我不如去講故台追故

Mk文都出到書

樓主sorry,有少少騎劫咗個post

好少睇文學書

為記者個姓 正評

不聽老人言，進步在眼前。

唔一定文學書
我咩書都睇
上至哲學天文地理下至庸俗情愛小說都睇

依家香港真係唔知有邊個好

佢同李怡真係小有嘅老人智者
嗰d 成日恃老賣老嘅仆街趁地淋啦

係 我都搵唔到書睇
係咁重睇倪匡金庸

倪老

其實唔係幾明連登仔標準
唯一睇到係風吹邊面擺邊面

啱聽，批准你用2蚊搭車

中晒

當年睇呢個訪問已經覺得佢好堅

所以不嬲都唔應該聽啲老屎忽話

push

人地個個移民去美國，佢就返黎，證明佢真係愛香港，想係到死

小學受阿哥影響 睇左勁多本衛斯理⋯⋯
係好睇 但
真係好多呃字數 搞到我作文都學晒佢

谷德昭話佢美國屋企有幾千隻咸碟

李怡都係小心啲好，我以前覺得佢講野幾有道理，但後來發現古德明講得啱，條友真係好善變

受過嚴格中國武術訓練既我表示認同

起碼李怡個思想可以完全斬開中國同香港來看

古德明

係

倪匡思想真心前衛 好多ff 衛斯理而加睇番都未out

佢講明寫書就係為左賺錢

佢話過佢一日可以寫一萬字

仲妄想可以變深圳
而家舉全國之力谷盡深圳上海，仲陰啲陰啲派啲"新腥趕人"溝淡香港人口，打沉你香港，等你班港燦仲以為係八九十年代，要舉高頭望你班港豬？
香港淨低既作用咪係趁仲叫"國際金融中心"有能力可以幫下班官洗黑錢，上市呃下錢
有力能搵夠可以移民既就好走啦，唔好留戀香港

不枉我細個有買你既書

佢屋企有幅av牆

講得好啱
當年共產黨既目的係打倒資本家
依架個個入黨求富貴

可能太耐冇聽過人話 睇完有啲感動

唔好意思，但佢頭幾本好似回歸悲劇已經唔係好事，幾乎冇bbq過

你係咪睇開大陸啲仿作版先覺得佢係bbq

唔係呀，我淨係睇左衛斯理系列
一開始係好bbq架wor

不過我係圖書館借，成日比人借哂跳住黎睇

果時睇鑽石花打開左我ntr之門

連金庸都... 好彩仲有倪生

倪老 偶像

...談及不少年輕人反共，高舉「自己香港自己救」，甚至港獨旗幟，他笑言「這現象好好玩」，有趣之處在於發動青年運動應為共產黨的拿手好戲，不明白為何對香港年輕一代，中央卻毫無辦法，笑問：「他們（中共）把年輕人弄致如癡如醉、如瘋如狂的本事到哪裏去了？為何在香港會這樣失敗？」...

其實一直都無退步,
只係手段高到好難睇得出,
就結果而言非常成功

我個人唔太接受到佢故意醜化俄羅斯以抬高中國地位，以及神化統治者，為美化修飾而扭曲歷史呢一種做法

會唔會係因為佢用果個朝代去代入再寫

晒氣 90後得少數人識諗識事務 大部份人仲諗緊點溝女點吊金龜
有得救?進步? 笑而不語

人類之所以進步，正因下一代不聽話

偶像

「簡體字最大壞處只是不好看，但也只有懂繁體字的人才看得出」
真係講到應一應
當無人識繁體字既時候，又有邊個會覺得簡體字柒

其實每個年代都係架啦

倪匡

因為佢由中華膠到獨立/自决?

講得好

今日子bb